林鄭：違基本法能否參選區會「心中有數」

2018年05月12日

林鄭：違基本法能否參選區會「心中有數」

■林鄭昨在四川參觀災後重建管理學院，與當地人員交流。政府新聞處圖片

【本報訊】近日盛傳港府擬就明年區議會換屆落閘，仿效前年立法會選舉做法，要求參選人簽署確認書。特首林鄭月娥首度回應稱，區議會作為香港政治體制的一部份，若參選人違反《基本法》、不尊重一國兩制，是否有參選資格大家「心中有數」，似認同落閘說法，而建制派亦指林鄭「執返正嚟做係應該」，但民主派批評林鄭所說的「心中有數」，「係好人治嘅講法」。

早前《星島日報》報道，凡主張港獨、自決人士極可能在明年區選「行人止步」，因港府擬照搬立法會選舉做法，要求參選人簽署擁護《基本法》和保證效忠香港的確認書。

民主派斥說法人治

正在四川訪問的林鄭回應有關報道時，否認政府會限制不同政見人士參選，又強調區議會選舉方法是依法辦事，「同立法會選舉冇乜關係」，但林鄭隨即補充，強調區議會與立法會一樣，「都係香港政治體制嘅一部份」，又暗示若有人違反《基本法》、不尊重一國兩制，日後未必可參選，「所以有人係違反基本法、唔尊重一國兩制，當然佢能否參選呢個資格，我諗大家都心中有數」。

立法會區議會界別議員民建聯劉國勳也認為，林鄭月娥的「心中有數」論等同說要將立會、區會參選要求看齊，指即使《基本法》有關宣誓的第104條沒有包括區議員，但本港的《區議會條例》都列明，參選人須聲明擁護《基本法》和保證效忠香港，因此未來加入確認書安排，只是正本清源，亦合情合理，把以往未有做好的把關嚴格執行。

民主派區諾軒則反駁林鄭指，正因為現時區議會的本質只屬諮詢架構，讓地區人士發表意見，就算是不同國籍人士都可參選，故此要求參選區議會人士簽署確認書是「僭建規矩」。他更批評林鄭的「心中有數」論，「冇人知你心入面諗乜㗎，所以林鄭嘅說法明顯係好人治嘅講法，我亦都唔認同喺參選問題上，要用選舉主任去做篩選」。

■記者呂浩然

上一則
大律師：不求情判監可能大

下一則
洩ICAC查馮程淑儀 吳文遠還柙 官指最少囚4月 「除非有馮太求情信」